% !TeX encoding = windows-1251
\conclusion

В ходе дипломной работы была решена задача разработки мобильного приложения для знакомств с интегрированной динамической гибридной рекомендательной системой.

Первая глава содержит анализ предметной области онлайн-знакомств. Были рассмотрены особенности существующих рекомендательных систем, их сильные и слабые стороны, а также проанализированы методы сбора и представления пользовательских признаков, включая специфику тернарных ответов на опросы.

Во второй главе основное внимание было уделено исследованию различных методов построения рекомендательных систем. Были изучены классические подходы, такие как коллаборативная и контентная фильтрация, эвристические методы, кластеризация, стратегии холодного старта, а также более современные методы глубокого обучения и гибридные подходы. Особое внимание уделено методам оценки качества рекомендательных систем.

Теоретические основы разработки мобильных приложений были заложены в третьей главе. В ней рассмотрены общие особенности мобильной разработки, подходы к проектированию мобильных систем, детально изучена клиент-серверная архитектура, а также вопросы безопасности и конфиденциальности данных.

Опираясь на проведенный анализ, четвертая глава посвящена проектированию архитектуры приложения для знакомств. Была детализирована архитектура мобильного приложения (клиентской части), включая структуру экранов и навигацию, и архитектура серверной части, включая выбор технологий (Spring Boot, PostgreSQL, MinIO), описание REST API (OpenAPI) и взаимодействие с отдельным сервисом рекомендаций.

Процесс реализации спроектированного приложения описывается в пятой главе. Была реализована кроссплатформенная клиентская часть на Flutter и Dart, обеспечивающая пользовательский интерфейс. Также была разработана масштабируемая серверная часть на Spring Boot (Java), отвечающая за бизнес-логику, управление данными и аутентификацию.

Шестая глава посвящена разработке и оценке гибридной рекомендательной системы. Был проведен анализ датасета <<Speed Dating Experiment>> для первичного тестирования моделей, основанных на тернарных признаках (PCA, SVD, автоэнкодеры). Затем был реализован отдельный микросервис рекомендаций на Python/FastAPI, который динамически обрабатывает тернарные ответы пользователей и их текстовые описания (профили) для формирования комбинированного коэффициента сходства.

Итоговое решение, включающее клиентскую часть на Flutter, серверную на Spring Boot и рекомендательный микросервис на Python/FastAPI, демонстрирует масштабируемость и гибкость. Экспериментальное исследование на датасете <<Speed Dating Experiment>> подтвердило жизнеспособность предложенного подхода к использованию тернарных данных, где метрика HitRate@K показала осмысленные результаты. Разработанная система отличается высокой адаптивностью и интерпретируемостью, так как не привязана к фиксированному набору вопросов, что упрощает ее эволюцию и снижает когнитивную нагрузку на пользователей, способствуя решению проблемы <<холодного старта>>.

Дальнейшее развитие разработанного решения предполагает сбор и анализ реальных пользовательских данных для обучения более сложных моделей, оптимизацию параметров гибридной системы и внедрение динамической адаптации опросников. Разработанное приложение и рекомендательная система представляют собой прочный фундамент для создания качественного и востребованного сервиса знакомств.