% !TeX encoding = windows-1251
\intro

Современные мобильные приложения всё чаще стремятся к персонализации пользовательского опыта. Одной из ключевых технологий в этой области являются рекомендательные системы, позволяющие адаптировать контент под индивидуальные предпочтения пользователей. Особенно важны такие системы в приложениях для знакомств, где точность рекомендаций напрямую влияет на успешность взаимодействий между пользователями.

В данной работе рассматривается задача построения рекомендательной системы для мобильного приложения знакомств. В отличие от большинства существующих решений, рекомендации в предлагаемой системе формируются не только на основе очевидных анкетных данных, но и на основе тестов-опросов, которые пользователь может пройти по желанию. Каждая карточка с вопросом предоставляет возможность ответить <<да>>, <<нет>> или пропустить -- что позволяет формировать тернарные признаки $(-1, 0, 1)$, лежащие в основе построения профиля предпочтений.

Основной целью дипломной работы является разработка рекомендательной системы, обеспечивающей релевантные и разнообразные рекомендации потенциальных партнеров на основе результатов тестирования. Для достижения этой цели решаются следующие задачи:
\begin{itemize}
	\item анализ существующих подходов к построению рекомендательных систем в контексте приложений знакомств;
	\item формализация задачи рекомендаций с учетом специфики представления пользовательских данных;
	\item проектирование и реализация архитектуры рекомендательной системы;
	\item исследование и разработка методов рекомендаций на основе контентной фильтрации и эвристик;
	\item разработка подхода к оценке качества рекомендаций с использованием оффлайн-метрик.
\end{itemize}

Практическая значимость работы заключается в создании масштабируемого и расширяемого рекомендательного решения, которое может быть интегрировано в реальные приложения. Использование легких и интерпретируемых моделей делает систему доступной для внедрения даже в условиях ограниченных вычислительных ресурсов.