% !TeX encoding = windows-1251
\section{Разработка рекомендательной системы приложения для знакомств}

\subsection{Анализ предметной области и выбор данных для исследования}

Разработка эффективной рекомендательной системы является ключевым аспектом современных мобильных приложений для знакомств. Целью данной работы является создание такой системы, основной особенностью которой является использование опросов с тернарными ответами (да, нет, пропустить) для формирования профилей пользователей и последующего подбора потенциальных партнеров. Данный подход предоставляет пользователям простой и интуитивно понятный способ выражения своих предпочтений и интересов, одновременно позволяя системе собирать структурированные данные для анализа.

Для моделирования и первичного тестирования предлагаемой рекомендательной системы был выбран публично доступный набор данных <<Speed Dating Experiment>> \cite{speed_dating_dataset}. Этот датасет был собран профессорами Колумбийской бизнес-школы Рэйем Фисманом и Шиной Айенгар в ходе экспериментальных мероприятий по быстрым знакомствам, проводившихся с 2002 по 2004 год. Выбор данного набора данных обусловлен его высокой релевантностью поставленной задаче. Во-первых, он содержит информацию о демографических характеристиках участников, их интересах, самооценках по ключевым атрибутам (привлекательность, искренность, интеллект, веселье, амбициозность, общность интересов) и предпочтениях в потенциальном партнере. Во-вторых, что наиболее важно, датасет включает реальные исходы четырехминутных <<первых свиданий>> -- решение участников о желании продолжить общение (переменные dec -- решение участника, match -- обоюдное согласие). Наличие как анкетных данных, так и результатов реальных взаимодействий позволяет оценить, насколько предпочтения, выраженные в опросах, коррелируют с фактическим выбором.

Ключевой особенностью датасета, имеющей значение для данного исследования, является его структура по <<волнам>> (переменная wave). Каждая <<волна>> представляет собой отдельное мероприятие по быстрым знакомствам, и участники взаимодействовали только с ограниченным подмножеством партнеров противоположного пола внутри своей волны. Это означает, что данные о взаимодействии каждой возможной пары пользователей в рамках всего датасета отсутствуют. Число участников в волнах варьировалось, что также вносит определенную гетерогенность в данные. Данная особенность структуры накладывает ограничения на интерпретацию метрик качества рекомендаций, поскольку система может предложить объективно подходящего партнера, но если они не пересекались в рамках одной <<волны>>, это взаимодействие не будет зафиксировано как мэтч, что потенциально занижает показатели точности и полноты.

Для адаптации данных к тернарному формату, используемому в разрабатываемом приложении, были выбраны признаки, отражающие интересы участников (например, sports, tvsports, exercise, dining и т.д.) и их самооценки/предпочтения по шести ключевым атрибутам (например, attr1\_1 -- важность привлекательности для себя, attr3\_1 -- самооценка привлекательности). Эти признаки, представленные в датасете оценками по 10-балльной шкале, были преобразованы в тернарный формат: значения от 1 до 3 интерпретировались как <<нет>> (-1), от 4 до 6 -- как <<пропустить>> (0), а от 7 до 10 -- как <<да>> (1). Такой подход позволяет симулировать механизм сбора предпочтений, предполагаемый в мобильном приложении.

Несмотря на упомянутые ограничения, датасет <<Speed Dating Experiment>> предоставляет ценную основу для первоначального исследования и обоснования базовых механизмов предлагаемой рекомендательной системы. Он позволяет проверить гипотезу о том, что сходство пользователей, выраженное через их ответы на тернарные опросы, может служить основой для формирования релевантных рекомендаций.

