% !TeX encoding = windows-1251
\section{Методы построения рекомендательной системы}

\subsection{Коллаборативная фильтрация}

Коллаборативная фильтрация является одним из наиболее популярных подходов в рекомендательных системах, особенно в условиях, когда отсутствует явное описание объектов или пользователей. Основная идея заключается в том, что предпочтения пользователей могут быть предсказаны на основе поведения других пользователей с похожими вкусами.

Существует два основных типа коллаборативной фильтрации: на основе памяти (memory-based) и на основе модели (model-based). Первый подход использует метрики сходства между пользователями или объектами (например, косинусное расстояние, корреляцию Пирсона) и агрегирует оценки соседей. Второй — строит параметризованную модель на основе данных о взаимодействиях, чаще всего через факторизацию матрицы.

Пусть имеется матрица взаимодействий $R \in \mathbb{R}^{m \times n}$, где $m$ — количество пользователей, $n$ — количество объектов (например, анкет потенциальных партнёров). Элемент $r_{u,i}$ может обозначать бинарную оценку (лайк/не лайк), числовой рейтинг или иной сигнал предпочтения. Коллаборативная фильтрация предполагает, что в матрице присутствует скрытая структура, отражающая закономерности во вкусах пользователей\cite{sugahara2023hierarchical}.

Одним из распространённых методов является сингулярное разложение (SVD) или его модификации (например, Funk-SVD, ALS), при которых $R$ аппроксимируется как
\[
R \approx U V^{\top},
\]
где $U \in \mathbb{R}^{m \times k}$ и $V \in \mathbb{R}^{n \times k}$ содержат латентные векторы пользователей и объектов соответственно, а $k$ — число латентных признаков. Значение $\hat{r}_{u,i} = U_u \cdot V_i^{\top}$ интерпретируется как предсказанная степень интереса пользователя $u$ к объекту $i$.

Интересным обобщением является применение коллаборативной фильтрации к данным не только о лайках, но и о признаках, таких как ответы пользователей на опросы. В этом случае каждый пользователь представлен тернарным или категориальным вектором, а матрица $Q \in \{-1, 0, 1\}^{m \times p}$ (где $p$ — число вопросов) также может быть факторизована аналогичным способом:
\[
Q \approx U' Z^{\top}.
\]
Полученные векторы могут использоваться для оценки схожести между пользователями, для восстановления пропущенных ответов или как источник признаков для гибридных моделей.

Коллаборативная фильтрация демонстрирует высокую эффективность при наличии большого количества пользовательских взаимодействий, однако страдает от проблемы холодного старта  и может усиливать популярность одних и тех же объектов, снижая разнообразие рекомендаций\cite{zhou2023contrastive}.

\subsection{Контентная фильтрация}

Контентная фильтрация представляет собой один из классических подходов к построению рекомендательных систем. Основная идея заключается в том, чтобы рекомендовать объекты, схожие с теми, которые пользователь оценил положительно ранее, основываясь на характеристиках самих объектов. В отличие от коллаборативной фильтрации, здесь не учитываются предпочтения других пользователей.

Каждый объект описывается вектором признаков, которые могут быть бинарными, числовыми или категориальными. Пусть объект $j$ представлен вектором признаков $x_j \in \mathbb{R}^d$. Модель пользователя строится как агрегированное представление объектов, с которыми у него были положительные взаимодействия. Например, если пользователь $i$ взаимодействовал с объектами $j_1, \dots, j_k$, то вектор предпочтений можно получить как среднее:

\[
p_i = \frac{1}{k} \sum_{s=1}^{k} x_{j_s}.
\]

Рекомендации формируются на основе сходства между вектором предпочтений пользователя и векторами новых объектов. Чаще всего используется косинусное расстояние:

\[
\mathrm{sim}(p_i, x_j) = \frac{p_i^\top x_j}{\|p_i\| \cdot \|x_j\|}.
\]

Объекты с наибольшим значением $\mathrm{sim}$ включаются в топ рекомендаций\cite{lops2011content}.

Данный подход имеет ряд достоинств:

\begin{itemize}
	\item высокая интерпретируемость: можно объяснить, почему был рекомендован тот или иной объект;
	\item независимость от количества других пользователей;
	\item устойчивость к проблеме холодного старта для объектов (если их описание доступно).
\end{itemize}

Однако контентная фильтрация имеет и ограничения:

\begin{itemize}
	\item рекомендации ограничиваются областью уже проявленных интересов;
	\item трудно учитывать сложные зависимости между признаками;
	\item качество зависит от полноты и выразительности признакового описания.
\end{itemize}

Для повышения гибкости могут применяться методы машинного обучения. Например, обучающая выборка может включать пары $(x_j, y_{ij})$, где $y_{ij}$ — бинарная переменная, указывающая наличие положительного отклика со стороны пользователя $i$ на объект $j$. На этой основе можно обучить логистическую регрессию, SVM или градиентный бустинг, предсказывающий вероятность интереса к новому объекту.

Также возможны гибридные модели, объединяющие контентную и коллаборативную фильтрацию. Например, контентные признаки могут использоваться для регуляризации матричной факторизации или служить входом для нейронных сетей. Такие подходы позволяют улучшить обобщающую способность модели и преодолеть узость интересов, характерную для чисто контентной фильтрации\cite{zhang2019deep}.

Контентные методы особенно полезны в системах, где объекты имеют чётко выраженные признаки: тексты, категории, изображения, ответы на тесты или анкеты. При наличии информативного описания они позволяют получать рекомендации уже на самых ранних этапах использования системы, что делает их важным компонентом гибридных решений.


\subsection{Эвристики: совпадения по ответам, популярность, фильтры}

Эвристические методы в рекомендательных системах основаны на наборе простых правил и предположений, позволяющих быстро и эффективно формировать рекомендации. Несмотря на относительную простоту, такие подходы остаются актуальными, особенно в условиях ограниченности данных или требований к объяснимости.

Одним из базовых эвристических подходов является сравнение пользователей по их ответам на вопросы анкет или опросов. Если ответы представлены в тернарной шкале (например, $-1$ — несогласие, $0$ — нейтрально, $1$ — согласие), то схожесть между пользователями можно оценить по доле совпадающих ответов:
\[
\mathrm{sim}(u,v) = \frac{1}{|P|} \sum_{i \in P} (q_{u,i} = q_{v,i}),
\]
где $P$ — множество вопросов, на которые оба пользователя дали ответ. Этот подход применим как в системах знакомств, так и в других областях, где важна совместимость взглядов, предпочтений и интересов.

Другим эвристическим приёмом является использование показателя популярности. Объекты (например, профили или товары), получившие наибольшее количество положительных оценок, могут предлагаться новым пользователям в качестве стартовых рекомендаций. Популярность может быть нормирована, например:
\[
\mathrm{pop}(i) = \frac{\text{число лайков объекта } i}{\text{максимальное число лайков среди всех объектов}}.
\]
Популярные рекомендации часто дополняются фильтрацией по демографическим и другим признакам, таким как возраст, пол, географическое местоположение, язык, наличие общих интересов и т. д\cite{nabil2024demographic}.

Такие фильтры применяются до или после основного ранжирования и позволяют исключить очевидно нерелевантные варианты. Например, пользователь, заинтересованный только в кандидатах определённого возраста или пола, должен получать только соответствующие предложения.

Также может применяться эвристика совпадения по ключевым признакам. Если в профиле пользователя указаны предпочтения (например, любимые фильмы, занятия, взгляды), система может искать совпадения с другими профилями и ранжировать их по количеству совпавших интересов.

Комбинирование эвристик позволяет построить гибкую систему, способную адаптироваться к условиям отсутствия данных, начальной загрузки, а также повысить обоснованность рекомендаций. При этом эвристические методы легко интерпретируемы, что важно в чувствительных сферах, таких как онлайн-знакомства или подбор персонала.


\subsection{Применение кластеризация (k-means, DBSCAN) в рекомендациях}

Кластеризация — это метод обучения без учителя, направленный на группировку объектов в кластеры таким образом, чтобы элементы одного кластера были похожи друг на друга и отличались от элементов других кластеров. В контексте рекомендательных систем кластеризация применяется для:
\begin{itemize}
	\item сегментирования пользователей (или объектов) по интересам, поведению или признакам;
	\item повышения масштабируемости рекомендаций за счёт ограничения поиска релевантных кандидатов внутри кластера;
	\item выявления нишевых предпочтений и персонализированных паттернов.
\end{itemize}

Одним из наиболее популярных алгоритмов является k-means. Он принимает на вход число кластеров $k$ и итеративно минимизирует внутрикластерную дисперсию:
\[
\sum_{j=1}^{k} \sum_{x_i \in C_j} \|x_i - \mu_j\|^2,
\]
где $C_j$ — кластер, а $\mu_j$ — его центр. Алгоритм эффективен при компактных и сферических кластерах, но чувствителен к выбору $k$ и неустойчив к выбросам.

Для более гибкой кластеризации используется алгоритм DBSCAN. Он группирует точки по плотности: кластером считается связная по плотности область, где каждая точка имеет хотя бы $minPts$ соседей в пределах радиуса $\varepsilon$. DBSCAN способен находить кластеры произвольной формы и автоматически игнорирует шум (выбросы), что делает его особенно полезным в гетерогенных данных.

В рекомендательных системах кластеризация применяется по-разному:
\begin{itemize}
	\item На пространстве пользователей: сегментация по поведенческим или опросным признакам позволяет формировать кластеры пользователей с похожими предпочтениями. Рекомендации для нового пользователя можно извлекать из наиболее близкого кластера.
	\item На пространстве объектов: группировка товаров, фильмов, анкет и пр. по тематике, стилю или целевой аудитории позволяет адаптировать рекомендации к интересам пользователя.
	\item В латентных пространствах: кластеризация векторов после факторизации (например, в SVD или autoencoder-подходах) даёт более сжатое и семантически значимое представление.
\end{itemize}

Кластеризация также применяется для визуализации и анализа структуры пользовательской базы, выявления целевых групп и построения тематических подборок. Её эффективность во многом зависит от выбора признаков и масштабов данных, поэтому нередко она используется в комбинации с другими методами\cite{beregovskaya2021review}.

\subsection{Стратегии холодного старта}

Проблема холодного старта возникает, когда система не располагает достаточной информацией о пользователях или объектах, чтобы формировать персонализированные рекомендации. Выделяют два основных сценария: появление нового пользователя и добавление нового объекта (например, анкеты).

Для новых пользователей могут применяться следующие подходы:

\begin{itemize}
	\item заполнение вступительных тестов или анкет — позволяет собрать первичные признаки и использовать их при формировании рекомендаций;
	\item использование демографических данных — рекомендации подбираются на основе поведения пользователей с аналогичными характеристиками (возраст, пол, география и т.д.);
	\item показ популярных объектов — временная стратегия, при которой пользователю демонстрируются анкеты с высокой оборачиваемостью, что помогает быстрее сформировать профиль предпочтений.
\end{itemize}

При появлении новых объектов, которые ещё не получили откликов, возможны такие меры:

\begin{itemize}
	\item временное повышение приоритета в выдаче — например, показ новым или активным пользователям для ускоренного накопления статистики;
	\item использование признаков схожести — на основе анкетных данных, внешности (в случае CV), текста описания (в случае NLP) или ответов на вопросы;
	\item размещение в релевантных сегментах — объект может быть временно включён в выдачу по кластерам, в которые он потенциально попадает по признаковому пространству.
\end{itemize}

Кроме того, существуют универсальные стратегии, применимые и к новым пользователям, и к новым объектам:

\begin{itemize}
	\item инициализация признаков с помощью доступных внешних данных — анкет, биографий, метаинформации;
	\item использование гибридных моделей, сочетающих элементы content-based и коллаборативной фильтрации — это снижает чувствительность к отсутствию истории;
	\item активное обучение — выбор контента, максимально полезного для уточнения предпочтений, что позволяет за минимальное число взаимодействий улучшить качество рекомендаций.
\end{itemize}

Проблема холодного старта наиболее критична для систем, основанных на коллаборативной фильтрации, поскольку они требуют исторических данных о взаимодействии пользователей с объектами. Поэтому многие современные решения строятся с использованием дополнительных эвристик и предварительной инициализации признаков, что позволяет обеспечить устойчивость системы на ранних этапах использования\cite{nadimi2014cold}.

\subsection{Методы глубокого обучения в рекомендательных системах}

Развитие нейросетевых архитектур оказало существенное влияние на область рекомендательных систем. Благодаря способности извлекать сложные латентные зависимости из разнородных данных, модели глубокого обучения применяются для повышения качества рекомендаций как в традиционных задачах (например, предсказание рейтингов), так и в более сложных сценариях, включая мультимодальные рекомендации, учет временной динамики и персонализацию на основе контекста.

Одним из первых направлений стало расширение классической матричной факторизации с помощью нейронных сетей. Вместо простой линейной факторизации матрицы взаимодействий $R \in \mathbb{R}^{m \times n}$, где $m$ — количество пользователей, $n$ — количество объектов, и $R_{ij}$ — факт взаимодействия, используются обучаемые эмбеддинги и нелинейные функции активации. Примером такой модели является Neural Collaborative Filtering (NCF)\cite{he2017neural}. В NCF пары эмбеддингов $(u_i, v_j)$ передаются через многослойный перцептрон:

\[
\hat{r}_{ij} = \mathrm{MLP}([u_i, v_j]),
\]

где $[\cdot, \cdot]$ обозначает конкатенацию векторов. Модель обучается по функции потерь, например, бинарной кросс-энтропии в задаче предсказания лайка/дизлайка.

Другое направление связано с использованием рекуррентных и трансформерных архитектур для моделирования последовательности взаимодействий. Так называемые sequence-based recommenders учитывают порядок взаимодействий пользователя с объектами. Например, модель GRU4Rec применяет Gated Recurrent Unit (GRU)\cite{hidasi2016session} для обработки истории действий пользователя. Базовая идея заключается в следующем: пусть $x_1, x_2, \dots, x_T$ — последовательность взаимодействий, тогда на каждом шаге рассчитывается скрытое состояние $h_t$:

\[
h_t = \mathrm{GRU}(x_t, h_{t-1}),
\]

и предсказывается следующий элемент $x_{t+1}$ с помощью softmax-слоя.

Для учёта более длинных зависимостей и параллельной обработки была предложена модель SASRec, основанная на механизме внимания. В отличие от рекуррентных моделей, здесь используется позиционно-кодированная последовательность эмбеддингов, проходящая через слои трансформера. Это позволяет учитывать контекст всех предыдущих действий при выборе следующей рекомендации\cite{kang2018self}.

Особое место занимают графовые нейронные сети, применяемые для моделирования взаимодействий в виде графов. В Graph Convolutional Matrix Completion\cite{berg2017graph}, каждый пользователь и объект представляются вершинами, соединёнными ребром при наличии взаимодействия. Представления вершин обновляются по правилу:

\[
h_i^{(l+1)} = \sigma\left( \sum_{j \in \mathcal{N}(i)} \frac{1}{c_{ij}} W^{(l)} h_j^{(l)} \right),
\]

где $\mathcal{N}(i)$ — соседи вершины $i$, $W^{(l)}$ — матрица весов на $l$-м слое, $c_{ij}$ — коэффициент нормализации. Такой подход позволяет учитывать структуру взаимодействий и взаимосвязь объектов, что особенно актуально для задач, где важны не только пользовательские предпочтения, но и социальные или контекстные связи.

Ещё одно активно развивающееся направление — мультимодальные рекомендации. Здесь помимо взаимодействий учитываются дополнительные признаки, такие как текст описания, изображения, аудио. Для обработки таких данных применяются CNN, BERT и другие специализированные архитектуры. В модели VBPR визуальные признаки изображений используются для расширения латентного пространства:

\[
\hat{r}_{ij} = u_i^\top v_j + u_i^\top E x_j,
\]

где $x_j$ — визуальный вектор, полученный из изображения объекта, $E$ — обучаемая матрица проекции\cite{he2016vbpr}.

Основные преимущества методов глубокого обучения:

\begin{itemize}
	\item способность моделировать сложные нелинейные зависимости между пользователями и объектами;
	\item возможность использовать разнородные источники информации;
	\item высокая гибкость и расширяемость архитектур.
\end{itemize}

Тем не менее, существуют и ограничения:

\begin{itemize}
	\item высокая требовательность к вычислительным ресурсам;
	\item потребность в большом объёме размеченных данных;
	\item трудность интерпретации и объяснимости результатов.
\end{itemize}

Таким образом, методы глубокого обучения открывают широкие перспективы для построения более точных и персонализированных рекомендательных систем, особенно в условиях, когда доступны дополнительные источники информации и достаточно ресурсов для обучения. Однако выбор таких подходов должен быть обоснован задачами проекта, размером аудитории и доступной инфраструктурой.

\subsection{Гибридные подходы}

Гибридные рекомендательные системы объединяют преимущества различных методов, включая коллаборативную фильтрацию, контентную фильтрацию и эвристические алгоритмы. Такая интеграция позволяет компенсировать слабые стороны отдельных подходов и достичь более высокой точности, устойчивости к холодному старту и разнообразия рекомендаций.

Существуют разные стратегии гибридизации:

\begin{itemize}
	\item объединение выходов нескольких моделей (late fusion);
	\item комбинирование признаков на входе одной модели (early fusion);
	\item использование одного подхода в качестве фильтра, а другого — для ранжирования.
\end{itemize}

Один из классических примеров — модель, в которой одновременно учитываются схожесть пользователей (коллаборативная составляющая) и сходство объектов (контентная составляющая). Пусть $r_{ui}$ — предсказанная оценка пользователя $u$ для объекта $i$. Тогда комбинированная формула может иметь следующий вид:

\[
r_{ui} = \alpha \cdot r_{ui}^{\text{collab}} + (1 - \alpha) \cdot r_{ui}^{\text{content}},
\]

где $r_{ui}^{\text{collab}}$ — предсказание по коллаборативной модели, $r_{ui}^{\text{content}}$ — результат контентного ранжирования, а $\alpha \in [0,1]$ — параметр, регулирующий вклад каждой части.

Другой подход основан на поэтапной фильтрации. Например, можно сначала применить контентную фильтрацию для предварительного отбора релевантных объектов, а затем выполнить коллаборативное ранжирование по пользовательским лайкам или оценкам. Такой двухшаговый процесс снижает вычислительную нагрузку и повышает релевантность\cite{Cano2019HybridReview}.

Гибридные системы особенно полезны в следующих сценариях:

\begin{itemize}
	\item наличие разреженной матрицы пользовательских взаимодействий, при этом имеются структурированные признаки объектов;
	\item необходимость рекомендаций для новых пользователей или новых объектов;
	\item желание учитывать не только историю взаимодействий, но и семантическое содержание;
	\item ориентация на объяснимость модели и возможность интерактивной настройки предпочтений.
\end{itemize}

В последние годы широкое распространение получили модели, встраивающие оба подхода в общую латентную структуру. Например, в модели Factorization Machines (FM) и её нейронных расширениях (Neural FM, DeepFM) признаки пользователей и объектов подаются в общий обучаемый слой, позволяющий учитывать как контентную, так и взаимодействующую информацию. Обозначим входной вектор признаков как $x$, тогда предсказание в FM-модели имеет вид:

\[
\hat{y}(x) = w_0 + \sum_{i=1}^{n} w_i x_i + \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=i+1}^{n} \langle v_i, v_j \rangle x_i x_j,
\]

где $v_i$ — латентный вектор $i$-го признака. Такая модель способна улавливать взаимодействия между признаками без явного задания структуры\cite{Guo2017DeepFM}.

Гибридные методы на практике показывают высокую гибкость и адаптивность, особенно в условиях изменяющихся предпочтений и ограниченных пользовательских данных. Они успешно применяются в рекомендательных системах крупных платформ (Netflix, YouTube, LinkedIn), где важно сочетать поведенческие паттерны с контекстной и персонализированной информацией.

Совокупность перечисленных подходов делает гибридные методы универсальным инструментом, который можно адаптировать под особенности конкретной предметной области, в том числе в сфере онлайн-знакомств.
